\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{geometry}
\geometry{letterpaper, margin=1in}

\title{Universidad Panamericana \\ Maestría en Ciencia de Datos \\ Estadística}
\date{\today}
\author{Enrique Ulises Báez Gómez Tagle \and Joel Vázquez Anaya \and Luis Guillén \and Roberto Requejo}
\begin{document}

\maketitle

\section*{Tarea}

Resuelve los siguientes ejercicios, incluye sus desarrollos en hojas aparte.

\begin{enumerate}
	\item (2 puntos) Un desarrollador inmobiliario en la CdMx quiere comprar un terreno en la colonia Del Valle para construir unos edificios. Desea estimar el área $A$ de dicho terreno. Cuando mide la longitud del terreno comete un error aleatorio de modo que la longitud observada $X$ es una variable aleatoria con media $\mu$ y varianza $\sigma^2$. Preocupado por su posible error, decide hacer dos mediciones independientes $X_1$ y $X_2$. Para estimar el área $A$ está en un dilema de cómo proceder por lo que propone dos estimadores:

	      \[
		      \hat{A}_1 = \left( \frac{X_1 + X_2}{2} \right)^2 \qquad \text{y} \qquad \hat{A}_2 = \frac{X_1^2 + X_2^2}{2}
	      \]

	      \begin{enumerate}
		      \item Calcula el sesgo de cada estimador del área $A = \mu^2$.
		      \item Determina cuál de los dos es mejor.
	      \end{enumerate}
	      \begingroup\color{blue}
	      \textbf{Explicación:} El estimador \(\hat{A}_1\) presenta un sesgo de \(\sigma^2/2\), menor que el sesgo de \(\hat{A}_2\) igual a \(\sigma^2\); por ello, \(\hat{A}_1\) se considera el mejor estimador (menor sesgo y menor MSE).
	      \\[1em]
	      \textbf{Solución paso a paso}

	      Sea \(X\) la medición individual con
	      \[
		      E[X]=\mu,\quad \operatorname{Var}(X)=\sigma^{2},\quad X_1,X_2\ \text{i.i.d.}
	      \]
	      El área real es \(A=\mu^{2}\).

	      \medskip
	      \textbf{1. Sesgo de cada estimador}

	      \[
		      \hat A_{1}= \left(\frac{X_{1}+X_{2}}{2}\right)^{2}
		      = \frac{1}{4}\bigl(X_{1}^{2}+2X_{1}X_{2}+X_{2}^{2}\bigr)
	      \]
	      \begin{align*}
		      E[\hat A_{1}]
		       & =\frac{1}{4}\bigl(E[X_{1}^{2}]+2E[X_{1}]E[X_{2}]+E[X_{2}^{2}]\bigr) \\
		       & =\frac{1}{4}\bigl(2(\sigma^{2}+\mu^{2})+2\mu^{2}\bigr)
		      =\mu^{2}+\frac{\sigma^{2}}{2}.
	      \end{align*}
	      \[
		      \boxed{\operatorname{Bias}(\hat A_{1})=E[\hat A_{1}]-A=\frac{\sigma^{2}}{2}}
	      \]

	      \[
		      \hat A_{2}= \frac{X_{1}^{2}+X_{2}^{2}}{2},\quad
		      E[\hat A_{2}]
		      =\frac{1}{2}\bigl(E[X_{1}^{2}]+E[X_{2}^{2}]\bigr)
		      =\mu^{2}+\sigma^{2}.
	      \]
	      \[
		      \boxed{\operatorname{Bias}(\hat A_{2})=\sigma^{2}}
	      \]

	      \medskip
	      \textbf{2. Comparación de MSE}

	      Para variables normales \(N(\mu,\sigma^{2})\), los sesgos y varianzas son:

	      \[
		      \begin{array}{lcc}
			      \hline
			      \text{Cantidad} & \hat A_{1}                                                                & \hat A_{2} \\
			      \hline
			      \text{Bias}     & \sigma^{2}/2                                                              & \sigma^{2} \\
			      \text{Varianza} & \sigma^{2}\bigl(\mu^{2}+\tfrac{\sigma^{2}}{2}\bigr)
			                      & 2\,\sigma^{2}\bigl(\mu^{2}+\tfrac{\sigma^{2}}{2}\bigr)                                 \\
			      \text{MSE} = \mathrm{Var} + \mathrm{Bias}^{2}
			                      & \sigma^{2}\bigl(\mu^{2}+\tfrac{\sigma^{2}}{2}\bigr)+\tfrac{\sigma^{4}}{4}
			                      & 2\,\sigma^{2}\bigl(\mu^{2}+\tfrac{\sigma^{2}}{2}\bigr)+\sigma^{4}                      \\
			      \hline
		      \end{array}
	      \]

	      Claramente el MSE de \(\hat A_{1}\) es menor, por lo que \(\hat A_{1}\) es el estimador preferido.\\
	      Esta conclusión también fue respaldada empíricamente mediante simulaciones computacionales desarrolladas, confirmando que \(\hat A_1\) presenta un menor error cuadrático medio bajo diversas condiciones de entrada.
	      \endgroup

	\item (2 puntos) Una persona saca del cajero automático \$3,300. El cajero le entrega dos billetes de \$50, seis de \$200 y cuatro de \$500; mismos que guarda en su cartera. Todos los billetes son indistinguibles.

	      \begin{enumerate}
		      \item Si esta persona saca al azar dos de estos billetes de su cartera sin reemplazo,
		            sea $T$ la variable aleatoria que denota el monto total de dinero que tiene
		            cada muestra de tamaño 2. Obtenga la distribución de muestreo de $T$.
		      \item Calcule el valor esperado y la varianza de $T$.
	      \end{enumerate}

	      \textcolor{blue}{
		      \begin{minipage}{\linewidth}
			      \textcolor{blue}{\textbf{Solución:}} \\
			      \textcolor{blue}{El siguiente análisis se llevó a cabo mediante procedimientos computacionales estadísticos, lo cual permitió obtener la distribución de muestreo de la variable aleatoria \(T\), que representa el monto total al sacar dos billetes al azar sin reemplazo.}
			      \begin{itemize}
				      \item \textbf{Definición de los billetes:} Se construyó el conjunto \( \texttt{bills} = \{50, 50, 200, 200, 200, 200, 200, 200, 500, 500, 500, 500\} \).
				      \item \textbf{Combinaciones sin reemplazo:} Se generaron todas las combinaciones posibles de dos elementos del conjunto sin reemplazo. El número total de combinaciones se determinó mediante \( \binom{12}{2} = 66 \).
				      \item \textbf{Cálculo de montos:} A cada combinación \( (x_i, x_j) \) se le asignó el valor \( T = x_i + x_j \).
				      \item \textbf{Frecuencias y probabilidades:} Se construyó una tabla de frecuencias \( f_T \) y se calcularon las probabilidades relativas mediante \( p_T = \frac{f_T}{66} \).
			      \end{itemize}
		      \end{minipage}
	      }

	      \textcolor{blue}{Los resultados obtenidos fueron:}

	      \begin{center}
		      \begin{tabular}{|c|c|c|}
			      \hline
			      \textcolor{blue}{\textbf{Total (\$)}} & \textcolor{blue}{\textbf{Frecuencia}} & \textcolor{blue}{\textbf{Probabilidad}} \\
			      \hline
			      \textcolor{blue}{100}                 & \textcolor{blue}{1}                   & \textcolor{blue}{0.0152}                \\
			      \textcolor{blue}{250}                 & \textcolor{blue}{12}                  & \textcolor{blue}{0.1818}                \\
			      \textcolor{blue}{400}                 & \textcolor{blue}{15}                  & \textcolor{blue}{0.2273}                \\
			      \textcolor{blue}{550}                 & \textcolor{blue}{8}                   & \textcolor{blue}{0.1212}                \\
			      \textcolor{blue}{700}                 & \textcolor{blue}{24}                  & \textcolor{blue}{0.3636}                \\
			      \textcolor{blue}{1000}                & \textcolor{blue}{6}                   & \textcolor{blue}{0.0909}                \\
			      \hline
		      \end{tabular}
	      \end{center}

	      \textcolor{blue}{Con base en esta distribución, se calcularon las siguientes medidas:}

	      \[
		      \textcolor{blue}{\mathbb{E}[T] = \sum_i t_i \cdot p_i = 550} \\
		      \textcolor{blue}{\mathbb{V}[T] = \sum_i t_i^2 \cdot p_i - (\mathbb{E}[T])^2 \approx 51136.36}
	      \]

	      \textcolor{blue}{donde \(t_i\) son los montos totales posibles y \(p_i\) sus respectivas probabilidades.}

	\item (2 puntos) Un nuevo medicamento está siendo desarrollado en un laboratorio. Se toma una muestra de 10 pacientes similares para probar dicho medicamento. En cada paciente se midió el tiempo de recuperación en días obteniéndose los siguientes valores:

	      \[
		      10, 10, 7, 12, 5, 7, 2, 1, 7, 2
	      \]

	      \begin{enumerate}
		      \item Obtenga un intervalo de confianza del 95\% para el tiempo promedio real de
		            recuperación.
		      \item El laboratorio establece que no lanzará el medicamento al mercado si la
		            desviación estándar de los tiempos de recuperación es mayor a 2 días. Determina
		            si el laboratorio lanzará o no el medicamento al mercado mediante la
		            construcción de un intervalo de confianza al 98\%.
		      \item ¿Cuál es el tamaño de muestra necesario para afirmar, con una probabilidad de 0.9 que el tiempo promedio estimado de recuperación no dista del tiempo real de recuperación en más de 3 días?
	      \end{enumerate}
	      \begingroup\color{blue}

	      \textcolor{blue}{\textbf{Solución:}} \\
	      Tiempos de recuperación (en días)
	      \(10,\;10,\;7,\;12,\;5,\;7,\;2,\;1,\;7,\;2\).

	      \vspace{0.5em}
	      \textbf{Estadísticos muestrales}

	      \[
		      n = 10,
		      \quad
		      \bar X = 6.3,
		      \quad
		      s = 3.773.
	      \]

	      \subsubsection*{A. Intervalo de confianza del 95\,\% para \(\mu\)}

	      Para varianza desconocida utilizamos la distribución \(t\) con
	      \( \nu=n-1=9\).

	      \[
		      t_{0.975,9}=2.262,
		      \quad
		      \text{M.E.}=t_{0.975,9}\,\frac{s}{\sqrt{n}}
		      =2.262\;\frac{3.773}{\sqrt{10}}=2.699.
	      \]

	      \[
		      \boxed{ \mu \in (\,\bar X-\text{M.E.},\;\bar X+\text{M.E.}\,)
			      =(3.60,\;9.00)\ \text{días} }_{95\%}
	      \]

	      %-------------------------------------------------
	      \subsubsection*{B. ¿Se lanza el medicamento? \;IC al 98\,\% para \(\sigma\)}

	      Para la desviación estándar usamos la distribución
	      \(\chi^{2}_{(\nu)}\) con \(\nu = 9\) y \(\alpha=0.02\).

	      \[
		      \chi^{2}_{0.01,9}=21.666,
		      \quad
		      \chi^{2}_{0.99,9}=2.088.
	      \]

	      \[
		      \sigma \in
		      \Bigl(
		      \sqrt{\tfrac{(n-1)s^{2}}{\chi^{2}_{0.01,9}}},
		      \;
		      \sqrt{\tfrac{(n-1)s^{2}}{\chi^{2}_{0.99,9}}}
		      \Bigr)
		      =(2.43,\;7.83)\ \text{días}\quad(98\%).
	      \]

	      Como todo el intervalo está por encima de 2\,días, la evidencia
	      indica que \(\sigma>2\).
	      \[
		      \boxed{\text{El laboratorio \emph{no} debería lanzar el medicamento}.}
	      \]

	      %-------------------------------------------------
	      \subsubsection*{C. Tamaño muestral para un error \(\le 3\) días con 90\,\% de confianza}

	      Deseamos
	      \(\Pr\bigl(|\bar X-\mu|\le 3\bigr)=0.9\).
	      Para un nivel de confianza del 90\,\% usamos
	      \(z_{0.95}=1.645\) y aproximamos \(\sigma\) con \(s\):

	      \[
		      n \;\ge\;
		      \Bigl(\frac{z_{0.95}\,s}{d}\Bigr)^{2}
		      =
		      \Bigl(\frac{1.645\times3.773}{3}\Bigr)^{2}
		      \approx 4.28.
	      \]

	      \[
		      \boxed{n_{\min}=5}
	      \]

	      Por lo tanto, con al menos cinco pacientes se garantiza que la estimación del
	      tiempo promedio de recuperación queda a no más de 3\,días del valor real con
	      una confianza del 90\,\%.
	      \endgroup

	\item (2 puntos) Por la temporada navideña una tienda departamental recibe un lote de chocolates en forma de Santa Claus. El gerente de compras desea estimar la proporción de chocolates rotos en el lote, para ello toma una muestra aleatoria de 100 chocolates, de los cuales 10 están rotos.

	      \begin{enumerate}
		      \item Construya un intervalo de confianza al 95\% para la verdadera proporción de
		            chocolates rotos en el lote.
		      \item La fábrica de chocolates acepta la devolución si el lote contiene más del 5\%
		            de chocolates rotos. Plantea el problema como una prueba de hipótesis.
		      \item ¿Cuál sería la recomendación al gerente de compras?
	      \end{enumerate}

	      \begingroup\color{blue}
	      \textbf{Solución:}

	      Sea \(n = 100\) el tamaño de la muestra y \(x = 10\) los chocolates rotos.
	      Por tanto, la proporción muestral es  \(\hat{p} = \dfrac{10}{100} = 0.10.\)

	      %-------------------------------------------------
	      \subsubsection*{A. Intervalo de confianza del 95\,\% para \(p\)}

	      \[
		      \hat{p} \;\pm\; z_{0.975}\;
		      \sqrt{\frac{\hat{p}\,(1-\hat{p})}{n}},
		      \qquad z_{0.975}=1.96.
	      \]

	      \[
		      \text{M.E.}= 1.96
		      \sqrt{\frac{0.10\,\cdot\,0.90}{100}}
		      = 0.0588.
	      \]

	      \[
		      \boxed{p \in (0.041,\; 0.159)}_{95\%}
	      \]

	      %-------------------------------------------------
	      \subsubsection*{B. Prueba de hipótesis}

	      \[
		      H_0 : p \le 0.05
		      \qquad\qquad
		      H_1 : p > 0.05
	      \]

	      Estadístico:
	      \[
		      z \;=\;
		      \frac{\hat{p}-0.05}{
			      \sqrt{\dfrac{0.05\cdot0.95}{100}}}
		      = 2.294.
	      \]

	      \[
		      \text{valor-}p \;=\; P(Z>2.294)\;=\;0.0109.
	      \]

	      Como \(p\text{-value} < 0.05\), se **rechaza** \(H_0\).

	      %-------------------------------------------------
	      \subsubsection*{C. Recomendación}

	      \[
		      \boxed{\text{Se recomienda devolver el lote, pues la proporción
				      de chocolates rotos supera el 5\,\%.}}
	      \]

	      \endgroup

	\item (1 punto) La cantidad de agua consumida por un adulto sano sigue una distribución Normal con media de 1.4 litros. Una campaña de salud promueve el consumo de cuando menos 2 litros diarios. Después de la campaña, una muestra de 10 adultos muestra el siguiente consumo en litros:

	      \[
		      1.5,\ 1.6,\ 1.5,\ 1.4,\ 1.9,\ 1.4,\ 1.3,\ 1.9,\ 1.8,\ 1.7
	      \]

	      \begin{enumerate}
		      \item Con el nivel de significancia de 0.01, ¿se puede concluir que se ha
		            incrementado el consumo de agua?
		      \item Calcule e interprete el valor-p.
	      \end{enumerate}
\end{enumerate}

\section*{Parte B: Opción múltiple (1 punto)}

Defina si las siguientes aseveraciones son verdaderas (V) o falsas (F).

\begin{enumerate}
	\item A mayor tamaño de muestra menor longitud del intervalo de confianza. \hfill \textcolor{blue}{V}\\[0.2cm]
	      \textcolor{blue}{El error estándar es inversamente proporcional al tamaño de muestra; al disminuir, reduce el margen de error y el ancho del intervalo.}
	\item Al disminuir el nivel de confianza, la longitud del intervalo disminuye. \hfill \textcolor{blue}{V}\\[0.2cm]
	      \textcolor{blue}{Un nivel de confianza menor implica un valor crítico más pequeño \(z\) o \(t\), reduciendo el margen de error.}

	\item Si el coordinador de la Maestría dice que tiene una confianza del 95\% de que
	      la media de las calificaciones de todos los estudiantes de Estadística está
	      entre 7 y 10, ¿qué es lo que realmente está diciendo?\\[0.2cm]
	      \textcolor{blue}{Si se repite muchas veces el muestreo y la construcción del intervalo, aproximadamente el 95\% de estos intervalos contendrá la verdadera media poblacional. El intervalo calculado ya está fijo; podría o no incluir la media.}
	\item En una prueba de hipótesis, la estadística de prueba sigue siempre una
	      distribución Normal. \hfill \textcolor{blue}{F}\\[0.2cm]
	      \textcolor{blue}{No siempre es normal, puede ser \(t\), \(\chi^{2}\), \(F\), binomial, etc.}
	\item En una prueba de hipótesis de dos colas, la zona de no rechazo es equivalente
	      al intervalo de confianza para el parámetro de interés. \hfill \textcolor{blue}{V}\\[0.2cm]
	      \textcolor{blue}{En una prueba bilateral, los valores del parámetro que quedan en la zona de no rechazo son exactamente los que conforman el intervalo de confianza al mismo nivel \(1-\alpha\).}
\end{enumerate}

\end{document}
